\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre

\begin{document}






\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours




\ifsectioncours

\setcounter{chapter}{3}

\chapter{Autour des sons}
\setcounter{page}{1}



\section{Brainstorming}

Faire un Brainstorming c'est travailler en équipe pour mettre en commun des idées, des mots clés sur un thème. \\
L'idée centrale demande une réflexion. L'objectif est de poser des briques que nous allons vérifier (ou pas!) dans le chapitre.\\
Écrire (avec un seul mot à chaque fois) ce qui vous passe par la tête pour répondre à cette question (5 min)
\vspace{3cm}
\begin{center}
\begin{Large}
\textbf{\mybox{C'est quoi le son ?}}
\end{Large}\end{center}
\vspace{5cm}

Ici je rajoute quelques idées données en classe si je ne les avais pas et que je n'ai plus de place : \\
\Lignespointilles{2}

\section{Le Son}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
Un \textbf{son} est une vibration mécanique qui se propage dans un milieu matériel (le plus souvent l'air) et qui est ressentie par un outil dans notre corps : l'oreille.\\
Tous les sons ne sont pas audibles pour notre oreille (voir plus loin dans le chapitre).\\
Dans le langage courant, on utilise parfois le mot bruit.
\end{tcolorbox} 
\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=A retenir] Pour décrire un son on peut utiliser deux paramètres :
\begin{itemize}
\item La fréquence du son. Donnée en Hertz de symbole \si{\hertz}
\item Le niveau d'intensité sonore. Donné en Décibels de symbole \si{\decibel}
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}
Deux sons de même niveau d'intensité sonore peuvent être entendus différemment.
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Quelques moyens d'obtenir un son :
\begin{itemize}
\item \lpointilles{4cm}
\item \lpointilles{4cm}
\item \lpointilles{4cm}
\item \lpointilles{4cm}
\item \lpointilles{4cm}
\item \lpointilles{4cm}
\item \lpointilles{4cm}

\end{itemize}
\end{minipage}

\section{Fréquence d'un son}

Pour enregistrer un son on peut utiliser un microphone qui est un appareil qui transforme la vibration mécanique en signal électrique. L'intérêt est de pouvoir transférer ce signal rapidement avant de le retransformer en son. \\

\begin{minipage}{0.55\textwidth}On fera la différence entre un son pur (constitué d'une seule fréquence) et un son complexe (par exemple la voix humaine).\\
Déterminons la fréquence d'un son pur en réalisation l'expérience :
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{manipson1.png}\end{minipage}
\vspace{1cm}

\begin{minipage}{0.50\textwidth} On a relié le micro à un oscilloscope qui permet d'observer le signal et on obtient : \\

La distance entre deux sommets donne la période $$T=D \times b$$ où $b$ est la base de temps (ici $b=\SI{0.75 }{\milli\second}$):   $T=3.2 \times 0.75 = \SI{2.4}{\milli\second}$ 
\end{minipage}
\hspace{1.5cm}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
%ecran oscilloscope
 
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\draw[black,thick,rounded corners=10pt] (0,0) rectangle (10,8);
\begin{scope} % permet d'appliquer des propriétés à une partie de code seulement
\clip (0.05,0.05) rectangle (9.95,7.95);%créer une découpe de la fenêtre comme indiqué
\foreach \x in {1,2,...,9}%Démarrage d'une boucle : "pour tout x appartenant à ..."
{
%la boucle est délimitée par une paire d'accolade
\draw[gray!50, very thin] (\x,0.05) -- (\x,7.95);%thin = fin, il existe aussi very thin et ultra thin
}
\foreach \y in {1,2,...,7}
{
\draw[gray!50, very thin] (0.05,\y) -- (9.95,\y);
}
\foreach \x in {0.2,0.4,...,9.8}
{
\draw[gray!50, very thin] (\x,4.1) -- (\x,3.9);
}
\foreach \y in {0.2,0.4,...,7.8}
{
\draw [gray!50, very thin] (5.1,\y) -- (4.9,\y);
}
%FIN ecran oscilloscope
\draw[yshift=4cm,color=blue,thick,domain=0:10, smooth, samples=150] plot ({\x},{2*sin(2*\x r)});

\draw[ForestGreen!80,line width=1pt,<->,>=triangle 45] (0.8,6) -- (4,6) node [midway, above] {\colorbox{white}{\textcolor{gray}{D}}} ;
\draw[red,line width=1pt,<->] (1,1)--(2,1) node[midway, below=0.3cm]{$0.75\si{\milli\second}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture} 
\end{minipage}

\newpage

\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Fréquence et période] Il y a un lien entre fréquence (en \si{\hertz}) et période (en \si{\second}) :{\Large  $$ f = \dfrac{1}{T}$$}
On peut aussi écrire la formule : $T=\dfrac{1}{f}$
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.45\textwidth}%
Dans l'exemple de la page précédente : 
\begin{enumerate}
\item On recopie la période $T=$ ....
\item On convertit en secondes :\\ 
$T=$.............
\item On calcule la fréquence en \si{\hertz} : \\
$f=$..............
\end{enumerate}
\end{minipage}

\vspace{0.5cm}

Sur le bureau de l'enseignant le diapason a une étiquette $f=.......\si{\hertz}$. L'écart entre les deux résultats provient de l'erreur liée à la lecture sur l'oscillogramme (comptage des carreaux).

\section{Gamme de fréquence}

\textbf{Expérience prof : Tous les sons sont-ils audibles ? \\
}Pour vérifier cette hypothèse par rapport au critère "fréquence du son" nous allons procéder à l'expérience suivante :


\begin{minipage}{0.55\textwidth}\begin{small}
\begin{itemize}
\item Placer un haut parleur sur un générateur de fréquence
\item commencer à une fréquence la plus proche possible de $1\si{\hertz}$ en réglant le niveau sonore au maximum.
\item Monter périodiquement la fréquence et déterminer si les élèves entendent.
\end{itemize}
\end{small}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\includegraphics[scale=0.55, width=\textwidth]{gammefreq.png}\end{minipage}
\vspace{0.2cm}

Placer une croix dans le tableau si, pour la fréquence, vous parvenez à entendre le son :
\begin{large}

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Fréquence \si{\hertz}} & \phantom{0}10\phantom{00} & \phantom{0}50\phantom{00} & \phantom{0}100\phantom{0} & \phantom{0}200\phantom{0} & \phantom{0}2000 & 10000 &20000 & 30000    \\
  \hline
  \textbf{Son entendu} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {}   \\
	\hline
  \end{tabular}

\end{large}

\vspace{0.2cm}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Gamme de fréquences audibles] On appelle gamme de fréquences audibles la plage des fréquences que l'oreille humaine peut entendre.\\
Cette gamme est une moyenne (tout le monde n'a pas la même oreille) et elle se réduit avec l'âge.
\vspace{0.2cm}

Les fréquences de la gamme sont comprises entre \trou{\lpointilles{2cm}}\prof{20} \si{\hertz} et \trou{\lpointilles{2cm}}\prof{\si{20000}}\si{\hertz}.
\end{tcolorbox}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.65]

\draw[line width=0.6mm, ->] (-10,0)--(10,0) node[right]{Fréquence};
\draw (-8,-0.2)--(-8,0.2) node[below, at start]{\num{20}\si{\hertz}};
\draw (-4,-0.2)--(-4,0.2) node[below, at start]{\num{200}\si{\hertz}};
\draw (2,-0.2)--(2,0.2) node[below, at start]{\num{2000}\si{\hertz}};
\draw (8,-0.2)--(8,0.2) node[below, at start]{\num{20000}\si{\hertz}};

\draw[dashed] (-8,-1)--(-8,-3) node[red] at (-10,-2.5){infra sons};
\draw[dashed] (-4,-1)--(-4,-3) node at (-6,-2.5){graves};
\draw[dashed] (2,-1)--(2,-3) node at (-1,-2.5){mediums};
\draw[dashed] (8,-1)--(8,-3) node at (5,-2.5){aigus};
\node[red] at (10,-2.5){ultrasons};
\draw [blue,line width=0.6mm, <->] (-8,-2)--(8,-2) node[midway,above,fill=white]{Gamme de fréquence audible};



\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage

\section{Se protéger du son}

Les sons peuvent être dangereux pour l'oreille humaine. Perte d'audition temporaire, définitive, maux de têtes, douleur physique.\\
Le paramètre le plus important relatif à ce danger est le \textbf{niveau d'intensité sonore en \si{\decibel}}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\draw[fill=Lime!100] (0,0)--(3,0)--(3,2)--(0,2)--cycle;
\draw[fill=LawnGreen!75] (0,2)--(3,2)--(3,4)--(0,4)--cycle;
\draw[fill=GreenYellow!50] (0,4)--(3,4)--(3,6)--(0,6)--cycle;
\draw[fill=YellowOrange!20] (0,6)--(3,6)--(3,8)--(0,8)--cycle;
\draw[fill=orange!100] (0,8)--(3,8)--(3,10)--(0,10)--cycle;
\draw[fill=red!60] (0,10)--(0,12)--(3,12)--(3,10);
\draw[fill=red] (3,12)--(3,14)--(0,14)--(0,12);
\draw[fill=violet!50] (0,14)--(-1.5,14)--(1.5,15)--(4.5,14)--(3,14);

\draw[orange!50, <->,line width=0.8mm] (-2,10)--(5,10) node[black,right]{Seuil de pénibilité};
\draw[red!100, <->,line width=0.8mm] (-2,12)--(5,12) node[black,right]{Seuil de douleur};
\draw[Lime, <->, line width=0.8mm] (-2,0)--(5,0) node[black,right]{Seuil d'audibilité};

\node at (1.5,15.2){\textbf{\si{\decibel}}};
\node at (-4,15.2){{\large \textbf{Au quotidien}}};
\node at (7,15.2) {{\large \textbf{Au travail}}};


\node at (1.5,0.5) {{\large 0}};
\node at (1.5,2.5) {{\large 30}};
\node at (1.5,4.5) {{\large 50}};
\node at (1.5,6.5) {{\large 60}};
\node at (1.5,8.5) {{\large 80}};
\node at (1.5,10.5) {{\large 100}};
\node at (1.5,12.5) {{\large 120}};
\node at (1.5,14.5) {{\large 140}};

\node at (-2,0.5){respiration};
\node at (5,5){Bureau calme};
\node at (5.5,11){Brise béton, perceuse...};
\node at (-2,3.5){Appartement calme};
\node at (-2,5){Conversation calme};
\node at (-2,7){Restaurant};
\node at (-2,9){Tondeuse};
\node at (-2,11){Trafic routier};
\node at (-2,13){Concert};
\node at (-4,14.5){Décollage d'un avion};

\end{tikzpicture}
\end{center}

Au dessus de 130 dB il y a danger physique. Mais le temps d'exposition intervient :
\begin{small}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
   \hline
   \textbf{Niveau d'exposition sonore (\si{\decibel})} & \textbf{Temps d'exposition maximum}   \\
  \hline
  $84 \si{\decibel}$ & $\num{9}\si{\hour} $ \\
  \hline
    $85 \si{\decibel}$ & $\num{8}\si{\hour} $ \\
  \hline
   $ 86 \si{\decibel}$ &$ \num{6}\si{\hour}$  \\
  \hline
  $ 87 \si{\decibel} $& $\num{5}\si{\hour} $ \\
  \hline
   $ 88 \si{\decibel}$ & $\num{4}\si{\hour}$  \\
  \hline
   $ 89 \si{\decibel}$ &$ \num{3}\si{\hour}$  \\
  \hline
     $ 91 \si{\decibel}$ & $\num{2}\si{\hour}$  \\
  \hline
     $ 94 \si{\decibel}$ &$ \num{1}\si{\hour}$  \\
  \hline
     $ 97 \si{\decibel}$ & $\num{30}\si{\min}$  \\
  \hline
       $ 100 \si{\decibel}$ &$ \num{15}\si{\min}$  \\
  \hline
       $ 104 \si{\decibel}$ &$ \num{5}\si{\min} $ \\
  \hline
     $   111 \si{\decibel}$ &$ \num{1}\si{\min}$  \\
  \hline
     \end{tabular}
     \end{center}
\end{small}
\fi
\ifsectionexos

\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} Audiogramme chez un ORL\\
Un élève se rend chez l'ORL pour vérifier son audition et il obtient les audiogrammes suivants.\\
Si le son est bien entendu, le médecin n'a pas eu besoin d'augmenter le niveau d'intensité acoustique. 
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.5,xscale=0.9]

\draw[thin,color=gray] (0,0) grid (7,13);
\draw[black] (0,13)--(0,14)--(7,14)--(7,13)--cycle;
\draw (0,14)--(0,15)--(7,15)--(7,14);
\foreach \x/\y in {0/120,1/110,2/100,3/90,4/80,5/70,6/60,7/50,8/40,9/30,10/20,11/10,12/0}{
	\draw (-0.1cm,\x) -- (0.1cm,\x) node[left] {$\y\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x/\y in {1/250,2/500,3/1k,4/2k,5/4k,6/8k}{
	\node[above] at (\x,12.5) {$\y\phantom{-}\strut$};
	}
\node[left] at (-1,5){\si{\decibel}};
\node at (3.5,14.5){OG \hspace{0.5cm} \si{\hertz}}; %oreille gauche oreille droite

%placement des points %%%%%%%%%

\coordinate (A) at (1,12) ;
\coordinate (B) at (2,11.5) ;
\coordinate (C) at (3,12) ;
\coordinate (D) at (4,11.5) ;
\coordinate (E) at (5,12) ;
\coordinate (F) at (6,11.5) ;

%tracé de la courbe et des points

\node[blue, line width=0.6mm] at (A) {$\times$};
\node[blue, line width=0.6mm] at (B) {$\times$};
\node[blue, line width=0.6mm] at (C) {$\times$};
\node[blue, line width=0.6mm] at (D) {$\times$};
\node[blue, line width=0.6mm] at (E) {$\times$};
\node[blue, line width=0.6mm] at (F) {$\times$};

\draw[blue, line width=0.6mm] (A)--(B)--(C)--(D)--(E)--(F);

\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.5,xscale=0.9]

\draw[thin,color=gray] (0,0) grid (7,13);
\draw[black] (0,13)--(0,14)--(7,14)--(7,13)--cycle;
\draw (0,14)--(0,15)--(7,15)--(7,14);
\foreach \x/\y in {0/120,1/110,2/100,3/90,4/80,5/70,6/60,7/50,8/40,9/30,10/20,11/10,12/0}{
	\draw (-0.1cm,\x) -- (0.1cm,\x) node[left] {$\y\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x/\y in {1/250,2/500,3/1k,4/2k,5/4k,6/8k}{
	\node[above] at (\x,12.5) {$\y\phantom{-}\strut$};
	}
\node[left] at (-1,5){\si{\decibel}};
\node at (3.5,14.5){OD \hspace{0.5cm} \si{\hertz}}; %oreille gauche oreille droite

%placement des points %%%%%%%%%

\coordinate (A) at (1,12) ;
\coordinate (B) at (2,11.5) ;
\coordinate (C) at (3,12) ;
\coordinate (D) at (4,9.5) ;
\coordinate (E) at (5,12) ;
\coordinate (F) at (6,12) ;

%tracé de la courbe et des points

\node[red, line width=0.6mm] at (A) {$\times$};
\node[red, line width=0.6mm] at (B) {$\times$};
\node[red, line width=0.6mm] at (C) {$\times$};
\node[red, line width=0.6mm] at (D) {$\times$};
\node[red, line width=0.6mm] at (E) {$\times$};
\node[red, line width=0.6mm] at (F) {$\times$};

\draw[red, line width=0.6mm] (A)--(B)--(C)--(D)--(E)--(F);

\end{tikzpicture}
\end{minipage}


\begin{enumerate}
\item Que signifient les symboles suivants trouvés sur les schémas : OG, OD, \si{\hertz}, \si{\decibel} ?
\item Selon vous, comment est l'audition de cette élève ? Justifier.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Les symboles signifient Oreille Gauche, droite, hertz et décibel.\\
L'audition est plutôt correcte sur l'oreille gauche, mais l'oreille droite a un problème pour $f=\SI{200}{\hertz}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}
\exo{} On donne l'écran suivant :
\vspace{0.1cm}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{enumerate}
\item Déterminer la période en \si{\milli\second}.
\item Convertir en secondes.
\item Déterminer la fréquence du son.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill \hspace{1cm}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
%ecran oscilloscope
 
\begin{tikzpicture}[yscale=0.55,xscale=0.7]
\draw[black,thick,rounded corners=10pt] (0,0) rectangle (10,8);
\begin{scope} % permet d'appliquer des propriétés à une partie de code seulement
\clip (0.05,0.05) rectangle (9.95,7.95);%créer une découpe de la fenêtre comme indiqué
\foreach \x in {1,2,...,9}%Démarrage d'une boucle : "pour tout x appartenant à ..."
{
%la boucle est délimitée par une paire d'accolade
\draw[gray!50, very thin] (\x,0.05) -- (\x,7.95);%thin = fin, il existe aussi very thin et ultra thin
}
\foreach \y in {1,2,...,7}
{
\draw[gray!50, very thin] (0.05,\y) -- (9.95,\y);
}
\foreach \x in {0.2,0.4,...,9.8}
{
\draw[gray!50, very thin] (\x,4.1) -- (\x,3.9);
}
\foreach \y in {0.2,0.4,...,7.8}
{
\draw [gray!50, very thin] (5.1,\y) -- (4.9,\y);
}
%FIN ecran oscilloscope
\draw[yshift=4cm,color=blue,thick,domain=0:10, smooth, samples=150] plot ({\x},{2*sin(4*\x r)});

\draw[red,line width=1pt,<->] (1,1)--(2,1) node[midway, below=0.1cm]{$\SI{0.5}{\milli\second}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture} 
\end{minipage}
\begin{correction}
La période est d'environ 1.5 carreaux soit $T=1.5\times0.5 = \SI{0.75}{\milli\second}$\\ 
En seconde on obtient $T=\SI{7.5e-4}{\second}$\\
Et la fréquence est $f=\dfrac{1}{7.5.10^{-4}}\approx \SI{1333}{\hertz}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} On donne l'écran suivant :
\vspace{0.1cm}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{enumerate}
\item Déterminer la période en \si{\milli\second}.
\item Convertir en secondes.
\item Déterminer la fréquence du son.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill\hspace{1cm}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
%ecran oscilloscope
 
\begin{tikzpicture}[yscale=0.55,xscale=0.7]
\draw[black,thick,rounded corners=10pt] (0,0) rectangle (10,8);
\begin{scope} % permet d'appliquer des propriétés à une partie de code seulement
\clip (0.05,0.05) rectangle (9.95,7.95);%créer une découpe de la fenêtre comme indiqué
\foreach \x in {1,2,...,9}%Démarrage d'une boucle : "pour tout x appartenant à ..."
{
%la boucle est délimitée par une paire d'accolade
\draw[gray!50, very thin] (\x,0.05) -- (\x,7.95);%thin = fin, il existe aussi very thin et ultra thin
}
\foreach \y in {1,2,...,7}
{
\draw[gray!50, very thin] (0.05,\y) -- (9.95,\y);
}
\foreach \x in {0.2,0.4,...,9.8}
{
\draw[gray!50, very thin] (\x,4.1) -- (\x,3.9);
}
\foreach \y in {0.2,0.4,...,7.8}
{
\draw [gray!50, very thin] (5.1,\y) -- (4.9,\y);
}
%FIN ecran oscilloscope
\draw[yshift=4cm,color=orange,thick,domain=0:10, smooth, samples=150] plot ({\x},{-1.5*cos(2*\x r)});

\draw[red,line width=1pt,<->] (1,1)--(2,1) node[midway, below=0.1cm]{$\SI{0.625}{\milli\second}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture} 
\end{minipage}
\begin{correction}
La période est d'environ 3 carreaux soit $T=3\times0.625 = \SI{1.875}{\milli\second}$\\ 
En seconde on obtient $T=\SI{1.875e-3}{\second}$\\
Et la fréquence est $f=\dfrac{1}{1.875.10^{-3}}\approx \SI{533}{\hertz}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{} On donne l'écran suivant :\\
\vspace{0.1cm}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{enumerate}
\item Déterminer la période en \si{\milli\second}.
\item Convertir en secondes.
\item Déterminer la fréquence du son.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
%ecran oscilloscope
 
\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
\draw[black,thick,rounded corners=10pt] (0,0) rectangle (10,8);
\begin{scope} % permet d'appliquer des propriétés à une partie de code seulement
\clip (0.05,0.05) rectangle (9.95,7.95);%créer une découpe de la fenêtre comme indiqué
\foreach \x in {1,2,...,9}%Démarrage d'une boucle : "pour tout x appartenant à ..."
{
%la boucle est délimitée par une paire d'accolade
\draw[gray!50, very thin] (\x,0.05) -- (\x,7.95);%thin = fin, il existe aussi very thin et ultra thin
}
\foreach \y in {1,2,...,7}
{
\draw[gray!50, very thin] (0.05,\y) -- (9.95,\y);
}
\foreach \x in {0.2,0.4,...,9.8}
{
\draw[gray!50, very thin] (\x,4.1) -- (\x,3.9);
}
\foreach \y in {0.2,0.4,...,7.8}
{
\draw [gray!50, very thin] (5.1,\y) -- (4.9,\y);
}
%FIN ecran oscilloscope
\draw[yshift=4cm,color=ForestGreen,thick,domain=0:10, smooth, samples=150] plot ({\x},{1.7*(cos(1.57*\x r)-sin(3.14*\x r)});

\draw[red,line width=1pt,<->] (1,1)--(2,1) node[midway, below=0.1cm]{$\SI{0.625}{\milli\second}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture} 
\end{minipage}
\begin{correction}
La période est d'environ 4 carreaux soit $T=4\times0.625 = \SI{2.5}{\milli\second}$\\ 
En seconde on obtient $T=\SI{2.5 e-3}{\second}$\\
Et la fréquence est $f=\dfrac{1}{2.5.10^{-3}}\approx \SI{400}{\hertz}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Sur un poste de travail un opérateur est soumis aux niveaux d'intensité suivants :
\begin{itemize}
\item $L_1=\SI{90}{\decibel}$ pendant \SI{3}{\hour}
\item $L_2=\SI{105}{\decibel}$ pendant \SI{1}{\minute}
\end{itemize}
D'après le tableau donné dans le cours, les normes de sécurité nécessitent-elles l'emploi d'un appareil de protection individuel ? Expliquez la réponse.
\begin{correction} Pour le son de \SI{90}{\decibel} il faut un EPI car dans le tableau, une durée de \SI{3}{\hour} correspond à un son max de \SI{89}{\decibel}. \\
Pour l'autre son de \SI{105}{\decibel} on ne peut répondre avec parfaite précision mais d'après le tableau, 1 minute correspond à un son de \SI{111}{\decibel} donc cela à l'air OK.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Des personnes regardent une TV située à \SI{2.5}{\meter} du canapé. Le niveau d'intensité acoustique est de \SI{80}{\decibel}.
\begin{enumerate}
\item Dans quelle zone se situe ce niveau d'intensité acoustique ? 
\item Quelles mesures prendre pour rendre cette séance TV plus reposante d'un point de vue intensité acoustique ?

\end{enumerate}
\begin{correction}
On est dans la zone orange presque pénible, il faudrait s'éloigner ou baisser le son !
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Un abri pour cyclomoteurs est en cours de construction à proximité d'une crèche. Pour le confort des enfants, une norme impose un niveau sonore inférieur à \SI{60}{\decibel} quand les fenêtres sont ouvertes.\\
L'objectif de cet exercice est de déterminer la distance minimale à laquelle doit être construit cet abri et de vérifier si la norme est respectée.\\
On supposera qu'un cyclomoteur au démarrage émet un bruit de niveau $L=\SI{83}{\decibel}$.\\
Quand l'intensité acoustique double (par exemple avec un deuxième son identique) alors le niveau sonore augmente de +\SI{3}{\decibel}. (Démonstration en BTS!)\\
Quand on double la distance, inversement, le niveau diminue de -\SI{6}{\decibel}.
\begin{itemize}
\item Calculer le niveau d'intensité acoustique lors du démarrage de deux cyclomoteurs.\\
On assimile l'ensemble abri+cyclo à une source provoquant un bruit de niveau \SI{90}{\decibel} placée à \SI{1}{\meter}.
\item A quelle distance de la crèche minimale doit on place l'abri pour passer de \SI{90}{\decibel} à \SI{60}{\decibel}
\item La crèche se situe à \SI{20}{\meter} de l'abri. La norme est-elle respectée ?
\end{itemize}
\begin{correction}
Pour la première question, on ajoute +\SI{3}{\decibel} et on obtient donc $L=\SI{86}{\decibel}$\\
Pour la seconde question, le plus simple est de faire un tableau. \\
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Distance ( \si{\meter})}  & 1 & 2 & 4 & 8 & 16 &32     \\
  \hline
  \textbf{Niveau (\si{\decibel})}  & 90 & 84 & 78 & 72 & 66 & 60   \\
	\hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  
  On voit qu'il faudrait être à au moins \SI{32}{\meter} ce qui n'est pas le cas.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\fi
\ifsectioncorrige

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}